\pagestyle{empty}
La locuzione \textbf{rete distribuita}, in informatica, indica genericamente una tipologia di sistema informatico costituito da un insieme di processi interconnessi tra loro in cui le comunicazioni avvengono solo esclusivamente tramite lo scambio di opportuni messaggi. Ogni nodo del sistema esegue un insieme di componenti che comunicano tra di loro utilizzando uno strato software detto \textit{middleware} che permette all'utente di percepire il sistema come un'unica entità. I sistemi distribuiti nascono da esigenze sia di tipo economico che tecnologico.\newline
L'\textbf{Internet of Things} è una rete distribuita di nodi, talvolta molto eterogenei tra di loro. Il termine IoT viene utilizzato la prima volta da Kevin Ashton, ricercatore presso il MIT (Massachussets Institute of Technology). Anche se il termine è nuovo, si parla di questi concetti già da molto tempo, in sostanza dalla nascita di Internet e del web semantico (un web fatto di \textit{“cose”}, non di righe di codice: \textit{“things, not strings”}).\newline
L'elaborato di tesi vede tre protagonisti fondamentali:
\begin{itemize}
	\item Reti distribuite quali quelle presenti in ambiente Internet of Things, eterogenee ed ubiquitarie, in forte crescita ed evoluzione, al centro di grandi sfide tecnologiche tuttora in via di risoluzione, formalizzazione e standardizzazione.
	\item Tecnologie e standard di interesse nella gestione di dispositivi in IoT e nella risoluzione di alcune delle sfide del settore, in particolare
	delle specifiche di un protocollo di comunicazione per device management in IoT, denominato LwM2M.
	\item Un'applicazione per l'emulazione architetturale con supporto a tecnologia di virtualizzazione basata su container, che ha permesso la creazione di una topologia di rete non banale di nodi IoT di uso comune, integranti il framework di gestione dei \textit{things} Leshan.  
\end{itemize}
È stato possibile apprezzare le potenzialità e le caratteristiche di LwM2M, tramite l'applicazione realizzata denominata SimOnPi. Quest'ultima si è rivelata essere un semplice e valido strumento per l'istanziamento di una topologia, più o meno complessa, di nodi IoT, senza dover ricorrere alla disponibilità di dispositivi fisici. 
Il protocollo LwM2M si è dimostrato maturo nel suo utilizzo in ambiente IoT M2M. È uno standard ricco di funzionalità, che ha acquisito ampia accettazione da parte di importanti distributori e organizzazioni coinvolte nella definizione degli standard tecnologici. Affronta le molteplici richieste recentemente impostate dai ricercatori e dall'industria, come la configurazione sicura dei dispositivi, gli aggiornamenti del firmware, la divulgazione condivisa delle risorse e il trasferimento dei dati delle applicazioni. L'introduzione e l'accettazione di uno standard, nelle fasi relativamente iniziali dello sviluppo dell'ecosistema, previene la frammentazione e favorisce, quindi, l'interoperabilità. Essendo basato su tecnologie Internet standard e su provati approcci e tecnologie per la sicurezza, LwM2M è dispiegabile nel mondo reale e non è limitato all'utilizzo in isole intranet chiuse.
